中美貿易協議凍過水

中美貿易協議凍過水 - 盧峯

從各種迹像來看，中美貿易談判正向破裂的方向前進，未來幾個星期中港以至全球股市都有可能像失去動力的過山車那樣，free fall般向下滑行卻沒有甚麼能力向上。作為中方首席談判代表的劉鶴在會談結束後雖打起精神，勉強展現一點笑容說會談沒有破局，強調下一輪會談將稍後在北京舉行。先不說下一輪會談沒有具體日期這件事，單是會後國際傳媒流傳美方談判代表向北京提出談判死線（三、四個星期內要達成協議）已甚為不妙。

為會談設定死線往往是強勢一方的專利。當年中英香港前途談判，英方在起初幾個回合堅持以主權換治權，希望保住香港的管治權讓一切不變。中方亮出改革開放總設計師鄧小平的訓示，對英方明言若1984年9月前還未有協議，中方將自行宣佈解決香港問題方案。面對死線，本已籌碼不多的大英帝國節節後退，到1984年4月外相賀維終於發表棄港聲明，承認九七後英國不可能保住主、治權，必須下旗歸國。

中美雙方經濟實力雖相距不太遠，但中國經濟對美國市場的依賴程度高得多，體質也較不平衡，顯然屬於弱勢的一方。弱勢者會在談判中一貫採取拖字訣希望有轉寰餘地，可一旦強勢一方設定死線加速談判，弱勢者即中方免不了步步後退，隨時要硬食美方的條件。若不想也不能硬食，談判便難有轉寰餘地。美方定出死線這消息怎不令談判蒙上陰霾！再看劉鶴會後提到雙方的三個具體分歧更覺事情不妙。三大分歧其一是能否全部取消加徵的關稅，其二是要求中方採購數字要符合實際，其三是協議文本要平衡以顧及中國的尊嚴。

關稅是特朗普在貿易戰中的主要武器，是他向選民吹噓自己取勝及讓美國得益的證據，他自然不會輕易答應。換言之，即使雙方有望協議，美國仍大有可能在協議堅持保留一定的關稅措施，令中國出口貨長期處於不利地位。

第二個分歧算比較簡單，就是中國未來幾年準備花萬億元買美國貨問題。以中國當前的國力及外匯儲備，幾年間購買萬億美元貨品不算太多。問題是中國需求的美國貨品除了民航機，農產品如大豆、小麥外並不多，即使農產品也不可能一面倒向美國購買，令中國在落實萬億元定單上有相當困難。

難保中方顏面

不過，最棘手的還是條約要保護中國的國家尊嚴。根據各方消息，美國談判團要求在協議文本要列出中方具體修改甚麼法例保護知識產權、加強市場進入、防止不公平貿易行為等，還說中方在先前的談判已同意有關做法，今次卻翻臉不認帳。究竟中方在談判桌上有沒有同意列出修改法例的清單，還是美方有「不美麗的誤會」，外界難以確定。可不管對任何國家來說，要在國際條約中列明本國如何修改、修改甚麼法律是非常丟臉的事，形同把部份主權拱手相讓，中方不易吃得下。

何況中共只剩下民族主義牌凝聚人心，私下裏讓步按美方的要求修訂本國法例還有商量，公開在協議中列明則形同喪權辱國，任憑美帝干涉內政，到時中共權威大挫，過去一、兩年不住說要敢於亮劍的習大大更是顏面無存。劉鶴等怎麼敢答允有關條件？

可對美國政府包括特朗普而言，要宣稱在中美貿易戰中取勝，必得讓美國有錢又有臉。錢當然是萬億元定單，面子則是能成功迫使中國作制度及法律上的實質改變，不能讓它再虛與委蛇或推推搪搪。在貿易協議中列明中方如何修改法例才能確保北京遵守承諾，並讓美國政府特別是貿易代表處，可以實質跟進協議的執行情況。

也就是說，美方勢必在談判中堅持列明修例清單而中方則會堅拒，雙方在貿易談判中形同出現一道不可逾越的鴻溝，不但三、四個星期難以傾妥，三、四個月也不可能。未來即使美方官員再到北京商討，也會像劉鶴上星期那樣空手而回。在中美官員穿梭北京與華盛頓之間，股市大有可能像上星期那樣跌多升少，引發的經濟金融震盪更不知何時結束。

盧峯

上一則
上一則
世道人生：「送中」的急迫性 (李怡)

下一則
蘋果會客室